{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa cho bé 1 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ. Em sinh thường bé tại bệnh viện Từ Dũ ngày 26/12/2015. Bé đã được chích ngừa lao và viêm gan B ngày 27/12/2015. Em nhận được phiếu xác nhận đã tiêm chủng 2 loại này cùng lới nhắc khi bé 1 tháng đến Trạm y tế địa phương để tái khám và tiêm chủng theo lịch (em về Vũng Tàu). Sang tuần, do em có vấn đề về sức khoẻ nên muốn đến khám tại bệnh viện Từ Dũ, đồng thời khám cho bé và tiêm chủng như phiếu hẹn luôn. Tuy nhiên em không biết bé sẽ chích mũi gì để đăng ký với bệnh viện trước khi đi. Em liên tục gọi lên tổng đài của bệnh viện trong nhiều ngày qua nhờ tư vấn nhưng không gặp được bộ phận phụ trách (gặp được người tiếp nhận ban đầu, sau đó cứ chuyển máy là không gặp được nữa). Vậy kính mong bác sĩ tư vấn giúp em. Chân thành cám ơn! ", "answer": "Chào bạn,,Khi được một tháng tuổi, bé sẽ được khám tổng quát để đánh giá tình trạng dinh dưỡng và sức khỏe. Khi được 2 tháng tuổi sẽ bắt đầu tiêm chủng theo lịch của Chương trình tiêm chủng quốc gia. Bạn có thể gọi Tổng đài 19007234 để đăng ký dịch vụ khám hẹn giờ.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-cho-be-1-thang-tuoi-23734/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 22 ngày tuổi bị chồng khớp sọ, não thiếu oxy", "question": "Chào bác sĩ. Cháu mới sinh bé trai được 22 ngày tuổi, sinh mổ, lúc sinh bé bị ngạt nước ối nên phải chuyển sang Bệnh viện nhi đồng 1 để cấp cứu, khi sang đó bé được các bác sĩ chuẩn đoán bị viêm phổi, nhiễm trùng huyết, tổn thương gan và não thiếu oxy, phải nằm ở phòng hồi sức sơ sinh 14 ngày, sau đó được chuyển ra phòng để mẹ chăm sóc. Vừa sinh ra bé nhà cháu được 4kg, sau 20 ngày cân được 3.6kg, hôm nay 22 ngày cân được 3,7 kg. Hiện tại cháu bé được chuẩn đoán thêm bệnh chồng khớp sọ, mặc dù lúc sinh ra đầu cháu hoàn toàn bình thường. Cho cháu hỏi bệnh chồng khớp sọ và bệnh não thiếu oxy có nguy hiểm không ạ? Có thể chữa được không ạ? Cháu xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bệnh chồng khớp sọ có thể dừng tiến triển và não phát triển được bình thường. Nếu bệnh tiếp tục tiến triển thì phải mổ để giúp đầu có thể tăng được kích thước. Bệnh não thiếu oxy có thể dẫn đến tình trạng chậm phát triển tâm thần và vận động nhưng cũng có thể hồi phục được. Cả hai bệnh này đều cần được theo dõi lâu dài mới xác định được có ảnh hưởng đến sự phát triển của bé hay không. Bạn cần tuân thủ chế độ điều trị vật lý trị liệu để giúp bé tăng khả năng hồi phục.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-22-ngay-tuoi-bi-chong-khop-so-nao-thieu-oxy/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé vừa tròn 1 tháng tuổi đi tiêu 3 ngày 1 lần", "question": "Gửi bác sĩ. Bé nhà em vừa tròn 1 tháng tuổi, 3 ngày không đi tiêu được em dùng thuốc bơm đít cho bé, phân lỏng không bị khô. 2 ngày tiếp theo em không dám bơm nữa mà dùng cách dân gian lấy đọt cây mùng tơi bớp nát phần đầu cho ra chất nhờn rùi quét nhẹ bên ngoài hậu môn của bé chứ không tọt vào trong rùi em xi bé thì bé đi tiêu được, phân của bé vẫn lỏng không bị khô. Hiện bé đang uống sữa Dumex gold 0-6 tháng bác sĩ cho em hỏi mình có nên đổi sữa cho bé không và nếu đổi em nên dùng loại sữa nào? Xin cảm ơn. ", "answer": "Chào bạn,,Bé sơ sinh bú sữa bột có thể đi tiêu mỗi ngày nhưng cũng có thể một tuần chỉ đi tiêu 1 đến 2 lần. Nếu phân bé không bị khô cứng là không phải bị táo bón, không cần phải đổi sữa. Bạn nên cho bé bú sữa mẹ để bé dễ đi tiêu hơn. Bên cạnh đó, bạn nên massage bụng cho bé trước khi bú, nhiều lần trong ngày. Lưu ý dùng dầu dùng cho em bé (baby oil) hoặc dầu thực vật để làm trơn tay trước khi massage cho bé. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-vua-tron-1-thang-tuoi-di-tieu-3-ngay-1-lan/"}
{"title": "Hỏi đáp: ăn uống và uống thuốc sắt, canxi sau sinh mổ", "question": "Chào bác sĩ, em sinh mổ được 18 ngày, hiện nay vết mổ đã lành, đang lên da non. Bác sĩ cho em hỏi ăn uống có cần kiêng cữ gì không? Trước khi sinh em có uống sữa Similac mom và uống thuốc Molvitax, Calci D Soft (do bác sĩ của Từ Dũ kê đơn) sữa và thuốc vẫn còn nhiều, vậy giờ em có thể uống tiếp được không ạ?Con gái em 1 tuần gần đây bị nổi mụn đỏ trên khắp mặt và đầu, giống như mụn trứng cá của người lớn, bác sĩ cho em hỏi cháu có sao không? Có cần phải đi khám không? Cám ơn bác sĩ. ", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể ăn uống như bình thường và uống các thuốc bổ sung như lúc có thai. Con bạn có thể bị viêm da mủ, nên khám bé lại ngay.,Thân mến,,Ths. BS Phan Thanh Bình\nKhoa Chăm sóc trước sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/an-uong-va-uong-thuoc-sat-canxi-sau-sinh-mo/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa vacxin pentaxim và viêm gan b cùng lúc", "question": "Chào bác sĩ, con tôi hiện tại được 2 tháng, lúc mới sinh cháu được tiêm 1 mũi viêm gan B. Tôi đưa cháu đi tiêm vacxin dịch vụ Pentaxim (5in1) tại trung tâm y tế dự phòng, loại này không có vacxin viêm gan B. Tôi hỏi nhân viên ở đây thì được trả lời là không tiêm được đồng thời 2 loại này. Nếu tiêm Pentaxim thì sau khi hoàn thành 3 mũi sẽ tiêm viêm gan B ở tháng thứ 5. Theo tôi tìm hiểu thì viêm gan B được tiêm vào tháng 0-2-4. Vậy bác sĩ cho tôi hỏi là cháu tôi đợi sau khi đã hoàn thành tiêm pentaxim thì mới được tiêm viêm gan B như vậy có ảnh hưởng gì không? CÓ THỂ TIÊM ĐỒNG THỜI PENTAXIM VÀ VIÊM GAN B ĐƯỢC KHÔNG? Trân trọng cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bạn tham khảo ở đây:,tudu.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-viem-gan-b-23492/,Thân mến,,KS. Trang Thanh Vũ\nP. Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-vacxin-pentaxim-va-viem-gan-b-cung-luc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Biếng ăn", "question": "Chào bác sĩ! Con em được hơn 8 tháng nặng 7,8kg. Thời gian gần đây bé không chịu ăn và không bú sữa công thức (chỉ bú ti nhưng mẹ không có sữa đủ cho bé) mỗi khi đút bé ăn cháo (cá, thịt, trứng, tôm, lương… rau, củ) thì cứ ngậm chặt miệng lại và không ăn tí nào. Mà bé chỉ ăn mỗi tôm nướng và sữa chua thôi ạ. Em không biết ăn như thế hằng ngày có tốt không và làm sao để bé chịu ăn ạ? Xin bác sĩ tư vấn giúp em. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào em,,Con em tính theo cân nặng và tuổi hiện tại thì vẫn nằm trong giai đoạn phát triển bình thường. Nếu em bé không chịu bú sữa công thức thì em có thể đổi sữa khác xem bé có chịu bú không? Bé cũng giống như người lớn, khi vui ăn nhiều, khi bệnh thì biếng ăn tạm thời. Bé ăn tôm và sữa chua vài ngày thì cũng sẽ ngán, nên em yên tâm bé cũng không ăn nữa.,Trẻ dưới 1 tuổi, sữa là thức ăn chính, ngoài ra em cần bổ sung thêm bột ăn dặm thì bé mới phát triển tốt được.,Vào sáng thứ 4 hàng tuần, tại phòng khám trẻ có tổ chức lớp “Hướng dẫn thực hành ăn dặm cho bé trên 6 tháng tuổi”. Nếu có vấn đề gì cần tư vấn trực tiếp, em liên hệ Phòng khám và tư vấn dinh dưỡng, tiết chế của BV Từ Dũ 227 Cống Quỳnh Q1 (đối diện cổng Cấp cứu), thời gian tư vấn từ 8h-11h sáng từ thứ 2 đến thứ 6. Nếu cần đặt lịch hẹn thì em gọi 08.5404.2829 (nội bộ 228-606).,Trân trọng,,Bs. Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng, Tiết chế – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bieng-an-23647/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chân vòng kiềng", "question": "Bé nhà em được 14 tháng tuổi, nặng 12kg, cao 80cm, bé đã đi được nhưng không vững lắm, hay bị té ngã. Từ khi sinh ra là chân bé đã cong cong, hai bàn chân cứ vẹo vào trong, em nghĩ do trong bụng mẹ bé nằm tư thế như vậy nên từ từ sẽ điều chỉnh được, và đặc biệt là bé hay quỳ gối khi ngồi, sửa hoài không được. Gia đình có bảo đưa cháu lên làng Hòa Bình ở bệnh viện Từ Dũ để tập vật lý trị liệu chân cho bé vì bé đi tướng rất xấu. Nay em gửi câu hỏi đến bác sĩ nhờ bác sĩ tư vấn giúp em nên làm thế nào ạ. Em cám ơn bác sĩ nhiều lắm.", "answer": "Chào bạn,,Mời bạn đưa bé đến Khoa Phục hồi chức năng – Lầu 1 làng Hòa Bình BV Từ Dũ để bác sĩ khám trực tiếp và có hướng khắc phục cụ thể.,Thân mến,,KS. Trang Thanh Vũ\nP. Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chan-vong-kieng-23612/"}
{"title": "Hỏi đáp: Rốn trẻ sau sinh", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà em bây giờ 1 tháng tuổi. 3 ngày sau sinh cháu đã rụng rốn nhưng đến thời điểm hiện tại em vẫn thấy rốn cháu bị đen nhưng không có mùi hay dịch gì. Liệu cháu có sao không bác sĩ?", "answer": "Chào bạn,,Nếu rốn bé không sưng đỏ, không chảy dịch thì không sao. Muốn biết chính xác thì bạn phải đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ron-tre-sau-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nuôi con bằng sữa mẹ", "question": "Chào bác sĩ. Em có đọc nhiều tài liệu về nuôi con hoàn toàn bằng sữa mẹ và nhận thấy bé sẽ nhận được nhiều hữu ích với phương pháp này. Em dự định sinh ở Từ Dũ. Em có nghe mọi người bảo là ngay khi em bé ra đời (đặc biệt là với trường hợp sinh mổ), nhân viên y tế của Từ Dũ sẽ tự cho bé uống sữa bột mà không hỏi ý kiến người thân trước khi đưa bé về với gia đình. Nghe tin này em rất lo, vì ở cữ đầu tiên mà tráng ruột cho bé bằng sữa bột thì sẽ không tốt cho bé sau này. Rất mong bác sĩ trả lời giúp em, nếu mẹ muốn cho bé bú sữa mẹ ở cử sữa đầu tiên trong đời (sữa của mẹ hoặc sữa mẹ khác do mẹ chuẩn bị lúc đi sinh) thì gia đình phải làm như thế nào? Em chân thành cảm ơn. ", "answer": "Chào bạn,,Hiện tại, quy trình của chúng tôi là sẽ cho bé bú sữa công thức trong thời gian mẹ nằm phòng hồi sức, chưa thể tự chăm sóc bé. Với điều kiện hiện tại, chúng tôi không thể làm khác hơn. Chúng tôi không thể đảm bảo sữa mẹ đã lưu trữ lâu ngày do người nhà đưa có đảm bảo được vệ sinh, có bị nhiễm khuẩn hay không và sữa mẹ của người khác cho có bị nhiễm bệnh hay không nên không thể nhận. Nếu sữa bị nhiễm khuẩn thì hậu quả chắc chắn sẽ rất nặng nề, thậm chí bé có thể tử vong. Hơn nữa, để đảm bảo an toàn và tránh nhiễm khuẩn cho trẻ sơ sinh, chúng tôi không cho phép thân nhân ra vào tự do trong khoa Sơ sinh. Nếu bạn sinh thường thì bé sẽ được chăm sóc da kề da với mẹ ngay sau sinh và bú mẹ ngay. Bạn có thể chọn sinh ở bệnh viện Hùng Vương hoặc bệnh viện nào mà bé sinh mổ được giao ngay cho thân nhân tự chăm sóc để bạn có thể cho bé bú theo ý thích.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nuoi-con-bang-sua-me-23591/"}
{"title": "Hỏi đáp: Khám thận và són tiểu", "question": "Thưa bác sĩ, bé gái nhà em nay được 2 tháng 20 ngày, lúc mới sinh bé được 3,2kg, lúc 1 tháng bé được 4kg, lúc 2 tháng bé được 5kg, và đến nay em chưa cân lại. Bé lên cân như vậy có sao không ạ?Lúc mang thai 21 tuần, em đi siêu âm bác sĩ bảo bé bị dãn bể thận 6.7mm. Khi thai 27 tuần em đi siêu âm lại thì dãn bể thận 2 bên 7.0 mm và 7.3mm. Em đi khám ở bệnh viện Từ Dũ khi thai được 30 tuần, em bé chào đời ngày 24/10/2015 đến giờ em chưa kiểm tra thận cho bé vì bệnh viện ở quê không kiểm tra được. Vậy thưa bác sĩ em bé có sao không ạ? Bây giờ em có nên cho bé lên thành phố để đi kiểm tra được không ạ?1 tuần nay em thấy bé đi tiểu có bị són tiểu, em thay tả xong thì bé lại chảy thêm 1 ít nước tiểu nữa. Từ lúc hơn 2 tháng, bé ngủ từ 8-9h tối đến 9-10h sáng, đi tiểu ít, trong khoảng thời gian đó bé đi tiểu 2 -3 lần khi em cho bé bú. Ban ngày thì bé đi tiểu bình thường như vậy có sao không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn lên cân bình thường. Bạn nên đưa bé đi khám thận kiểm tra.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/kham-than-va-son-tieu/"}
